\documentclass[10pt,a4paper]{jarticle}

\newcommand{\thetitle}{VTIL 稼働統計分析サンプルツール -- インストールガイド}
\newcommand{\theauthor}{Kaoru Fukumoto}
\newcommand{\email}{kfukumot@vmware.com}
\newcommand{\version}{1.6}
\newcommand{\customer}{CUSTOMER}

\newcommand{\COMMON}{../../common}

\input{\COMMON/packages}
\input{\COMMON/style}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}
\CoverPage

\pagenumbering{roman}
\section*{改版履歴}
\begin{tabular}{|cccp{5cm}|}
\hline
\rowcolor[gray]{.8} \textbf{変更日} & 
\textbf{\small バージョン} & 
\textbf{変更者} & 
\textbf{コメント}\\

2010/09/20 & 1.0 & 福本　薫 & 
最初のバージョン\\

2010/10/05 & 1.3 & 福本　薫 & 
提供パッケージ形態に合わせてインストール手順を更新\\

2010/11/23 & 1.4 & 福本　薫 & 
初期データ収集オプションを明記\\

2011/3/3 & 1.5 & 福本　薫 & 
dataフォルダーとviewフォルダーの分離\\

2011/4/5 & 1.5.1 & 福本　薫 & 
インストールディレクトリ表記の統一。「データの更新」ボタンに関する記述を削除（最新のバージョンでは使用用途がないため）\\

2011/4/28 & 1.5.2 & 福本　薫 & 
IPアドレス形式ホスト名のワークアラウンドを別ファイルとして保持。rollupdata.ps1の引数の説明を追加。\\

2011/5/27 & 1.6 & 福本　薫 & 
クラスタが存在しない環境ではデータセンタオブジェクトを代用。\\

\hline
\end{tabular}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{インストール前日までの準備} 

\subsection{データ収集用サーバ（仮想マシン）} 
データ収集用仮想マシンの要件は以下の通りです。

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lm{5cm}}
\toprule
\textbf{項目}　& \textbf{仕様} \\ 
\midrule
 OS & Windows 2003 もしくはそれ以降のバージョン\\ 
 vCPU & x 1 \\ 
 メモリ & 1GB \\ 
 システムディスク（c:） & 15GB (Thin Prov.)\\ 
 データディスク（e:） & 8GB (Thin Prov.)\\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{チャート作成用PC（仮想マシン）} 
各種分析チャートの作成は{\tt Excel 2003}もしくは{\tt Excel 2007}を使用し
て行います。{\tt Excel 2003}もしくは{\tt Excel 2007}がインストールされ、
データ保存用ディレクトリ（サンプルツールをインストールする仮想マシン上の
データディスク）を参照できるPCをご準備下さい。

\subsection{データ読み取り用vCenterアカウント} 
サンプルツールによるvCenterからのデータの読み取りは読み取り専用アカウン
トを用いて行います。以下の手順に従ってアカウントをご用意下さい。

\begin{enumerate}
 \item vCenterがインストールされているWindowsサーバのローカルユーザーを
       作成(例: vtil)
 \item vSphereクライアントを用いて、管理者権限を持つユーザーでvCenterに
       ログイン
 \item データ取得対象となるクラスタを選択
 \item 「権限」タブに移動
 \item ライトクリックして、「権限の追加...」を選択
 \item 「ユーザーおよびグループ」の「追加...」をクリック
 \item 先ほど作成したローカルユーザー(例: vtil)を選択
 \item 割り当てロールが「読み取り専用」である事、「子オブジェクトへ伝達」
       がチェックされている事を確認した上で「OK」ボタンをクリック
\end{enumerate}


\section{インストール手順} 

\subsection{PowerCLIのインストール} 
以下の手順に従ってvSphere PowerCLIのインストールを行います。
\begin{enumerate}
 \item .NETランタイム(2.0 SP2)のインストール
 \item .NETランタイム(3.5 SP1)のインストール
 \item Windows PowerShellのインストール
 \item VMware vSphere PowerCLIのインストール
 \item （オプション：スクリプトのデバッグが必要な場合）PowerGUIのインストール
\end{enumerate}

\subsection{サンプルスクリプトのインストール} 
データディスク上にサンプルスクリプトのインストール、及びデータ収集用フォ
ルダを準備します。以下の手順ではサンプルスクリプトを{\tt E:/}にインストー
ルすると仮定します。

\begin{enumerate}
 \item {\tt E:/}の下に、{\tt VTILLAB-<version>.zip}の中の{\tt VTILLAB-<version>}フォルダを展開後、{\tt E:/VTILLAB}にリネーム。以下{\tt \$VTILROOT}を{\tt E:/VTILLAB}として使用します。

 \item 必要に応じて、スクリプトファイルのブロックの解除
       \begin{enumerate}
	\item スクリプトファイルを右クリックして「プロパティ」を選択
	\item セキュリティ＞ブロックの解除を選択
       \end{enumerate}
 \item ローカルスクリプトファイルの実行を許可。PowerShellプロンプトから
       以下のコマンドを実行
\begin{verbatim}
PS E:\VTILLAB Set-ExecutionPolicy RemoteSigned
\end{verbatim}

 \item {\tt \$VTILROOT/bin/CONFIG.ps1}を編集。必ず設定が必要になるのは以下の3項目。

\begin{verbatim}
# ツールをインストールしたディレクトリ
$VTILROOT = 'e:\VTILLAB'
# データ収集先vCenterのホスト名もしくはIPアドレス
$VTILVC = 'vCenter4'
# データ収集用アカウント名。パスワードは次の手順で暗号化の上、認証ファイルに保存。
$VTILVCUSER = 'kfukumoto'
\end{verbatim}

 \item 自動ログイン用認証ファイルの作成。以下のコマンドを実行するとロ
       グインダイアログが表示されるので、そこでデータ収集用アカウント名
       とパスワードを入力。認証ファイルが{\tt \$VTILROOT/VTIL.crd}として
       作成されます。
\begin{verbatim}
PS E:\VTILLAB\bin> .\createcred.ps1
\end{verbatim}
\end{enumerate}


\subsection{データ収集ジョブの実行} 
インストール後、以下の手順でデータ収集ジョブを実行し正常に完了する事を確
認します。

\begin{enumerate}
 \item PowerShellからデータ収集スクリプト({\tt dumpperfdata.ps1})を実行
\begin{verbatim}
PS E:\VTILLAB\bin> .\dumpperfdata.ps1 -init
\end{verbatim}

 \item PowerShellからジョブの進捗状況ログを確認。
\begin{verbatim}
PS E:\VTILLAB> Get-Content log\dumpperfdata.log -Wait
\end{verbatim}

 \item {\tt \$VTILDATA}ディレクトリ(デフォルトでは{\tt \$VTILROOT/data})に収集データが保存されている事を確認。
 
 \item 上記スクリプトが正常に終了したのを確認後、グラフデータ作成スクリプト({\tt rollupperfdata.ps1})を実行 
\begin{verbatim}
PS E:\VTILLAB\bin> .\rollupperfdata.ps1 
\end{verbatim}

 \item {\tt \$VTILVIEW/YYYYMMDD\_HHMMSS}ディレクトリ(デフォルトでは {\tt \$VTILROOT/view}) にグラフデータが保存されている事を確認。

 \item タスクの設定。{\tt \$VTILROOT/bin/vtiljob.bat}内のスクリプトパスを適切に変更した後、定期的に実行するWindowsタスクを作成。
\end{enumerate}

\subsection{表示期間を指定してのグラフデータの作成（オプション）}
{\tt rollupdata.ps1}はデフォルトで直近３ヶ月間のグラフデータを作成します。{\tt -start yyyy/mm/dd}引数を指定する事でグラフの表示期間を変更する事ができます。例えば以下のコマンドでは{\tt 2010/10/1}から{\tt 2010/12/31}までのグラフデータを作成します。 

\begin{verbatim}
PS E:\VTILLAB\bin> .\rollupperfdata.ps1 -start 2010/10/1
\end{verbatim} 

\subsection{分析チャートの作成} 

事前準備で用意したチャート作成用PCにて以下の作業を行います。

\begin{enumerate}
 \item 以下のファイルをチャート作成PCでオープン。
   \begin{itemize}
   \item {\tt Excel 2007}:
     \begin{quote}
      {\tt \$VTILROOT/report/excel/VTIL\_CapacityAnalysis\_TMPL.xlsm}
      \end{quote}
   \item {\tt Excel 2007}でvCenterに登録されているESXホストの名称がIPアドレス形式(xxx.xxx.xxx.xxx)の場合:
     \begin{quote}
      {\tt \$VTILROOT/report/excel/VTIL\_CapacityAnalysis\_TMPL2.xlsm}
      \end{quote}
   \item {\tt Excel 2003}:
      \begin{quote}
      {\tt \$VTILROOT/report/excel/VTIL\_CapacityAnalysis\_TMPL.xls}
      \end{quote}
   \end{itemize}
 \item {\tt CONSOLE}ワークシート内の下記項目を入力
 　\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ll}
	\toprule
	\textbf{フィールド} & \textbf{入力例} \\
	\midrule
	グラフデータの保存場所 & {\tt E:/VTILLAB/view/20101001-20101231}\\
	キャパシティ分析ブック名 & {\tt CapMgmt-2010Q4}\\
	キャパシティ分析ブックパス & {\tt E:/VTILREPORT}\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
　　\end{table}
 \item 同シートにある「キャパシティ分析ブックの作成」ボタンをクリック
\end{enumerate}

\section{ツールの管理} 
\subsection{データ収集間隔} 
インストール直後に過去3ヶ月間のおおまかなトレンドを理解するために、初回
のデータ収集ジョブでは、30分間おきの直近1週間のデータだけでなく、以下
の間隔でのデータも同時に収集します。（{\tt -init}オプション）

\begin{itemize}
 \item 2時間おきの直近1ヶ月間のデータ
 \item 1日おきの直近3ヶ月間のデータ
\end{itemize}

インストール直後のチャートでは以下の粒度でデータが表示されます。

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lm{5cm}}
\toprule
\textbf{期間} & 
\textbf{粒度} \\
\midrule
 直近1週間 & 30分間 \\
 1週間前~1ヶ月前 & 2時間 \\ 
 1ヶ月前~3ヶ月前& 1日 \\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

インストール後の日次のデータ収集が進みにつれ、30分の間隔データが表示され
期間が長くなります。

\subsection{データディスクのサイジング} 
vCenterから抽出した30分毎の統計情報は{\tt \$VTILROOT/data}フォルダ配下
にCSV形式で保存されます。例えば下記構成のインフラの場合、初回データ収集
時に30MB程度、また日次のデータ収集に700KB程度のディスク容量が必要となり
ます。

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{lm{5cm}}
\toprule
 vCenter & 1台 \\
 クラスタ & 1 \\ 
 ESXホスト & 4台 \\ 
 仮想マシン & 40台\\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\end{document}
